# Описание проекта
Программа на C++ создает и заполняет базу данных информацией об активных просессах в системе на текущий момент.
- Программа не использует какие-либо сторонние библиотеки (только официальный API sqlite3 и Cтандартную Библиотеку).
- Информация о процессах берется напрямую из ядра системы через procfs
- Не смотря на то, что используется система procfs, которая не доступна в Windows, программу можно считать кроссплатформенной, так как она компилируется и запускается (но не работает) на любой системе.

# Структура проекта
Проект состоит из следующих файлов:
- create.sql - команды для создания необходимых для работы программы таблиц в базе данных
- Database.h - API для работы с SQLite3
- db_utils.h - функции для десериализации и записи в БД различной информации о процессе
- main.cpp - обработка аргументов и/или создание списка активных процессов.
- meson.build - файл для системы сборки
- procfile.h - функции для чтения файлов procfs и обработки ссылок
- README.md - описание проекта
- test.db - база данных, заполненная при последнем запуске программы
- test.sh - скрипт для очистки и подготовки БД и запуска программы
## Структура API для взаимодействия с БД
### Database
Класс `Database` - абстракция над объектом подключения к базе данных.
Взаимодействует с функциями `sqlite3_open()`, `sqlite3_close()`, соблюдая принципы RAII.
Для отладочных целей в публичный интерфейс класса вынесен метод `Execute()`, которая выполняет SQL запрос, переданный в виде строки (без подстановки данных в запрос). В реализации используется (статическая) функция обратного вызова, но не смотря на это поддерживается конкурентное выполнение нескольких запросов (если поддерживается драйвером / базой данных).

### Query
Класс `Query` представляет из себя объект скомпилированного запроса в базу данных.
Интерфейс предоставляет возможность безопасно подставлять аргументы в запрос, выполнять один и тот же запрос несколько раз с различными аргументами.
Класс `Query` хранит ссылку на объект типа `Database`, которая должна быть действительной на протяжении существования объекта `Query`.


# Источники
- [Структура procfs (только часть "Process Directories in /proc")](https://www.thegeekdiary.com/understanding-the-proc-file-system/)
- [Документация procfs](https://www.kernel.org/doc/html/latest/filesystems/proc.html)
- [Основы SQL в SQLite](https://www.sqlitetutorial.net/)
- [Примеры работы с SQLite C API](https://zetcode.com/db/sqlitec/)

- [SQLite core API](https://www.sqlite.org/cintro.html)

- [Документация библиотеки std::filesystem](https://en.cppreference.com/w/cpp/filesystem/)
- [Документация библиотеки system_error](https://en.cppreference.com/w/cpp/error/system_error)

---

Дмитрий Ковалев, 191-351
